\part*{附録\three}
\addcontentsline{toc}{part}{\texorpdfstring{附録\three}{附録\three}}


\section*{p228：問}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p228：問}{p228：問}}

\subsection*{p228：問-(イ)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p228：問-(イ)}{p228：問-(イ)}}
以下により，求める最大公約数は$x^2+x-1$である．

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{emath_figures/p228_toi_i.pdf}
\end{figure}


\subsection*{p228：問-(ロ)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p228：問-(ロ)}{p228：問-(ロ)}}

以下により，これらは互いに素である．

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics{emath_figures/p228_toi_ro.pdf}
\end{figure}



\section*{p239：問1}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p239：問1}{p239：問1}}

\subsection*{p239：問1-(イ)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p239：問1-(イ)}{p239：問1-(イ)}}


\begin{tanswer}
  計算すると以下のようになる：
  \begin{align*}
    {x_1}^2 + {x_2}^2+\dots+{x_n}^2 & = \left (\sum_{i=1}^{n} x_i \right )^2 - 2\sum_{1\leqq i < j \leqq n} x_j x_k \\
                                    & = (x_1+x_2+\dots+x_n)^2 - 2(x_1 x_2 + x_1 x_3 + \dots + x_{n-1} x_n)
                                    & = s_1^2 - 2s_2.
  \end{align*}
\end{tanswer}


\subsection*{p239：問1-(ロ)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p239：問1-(ロ)}{p239：問1-(ロ)}}
\begin{tanswer}
  計算すると以下のようになる：
  \begin{align*}
    {x_1}^3 + {x_2}^3+\dots+{x_n}^3 & = \left (\sum_{i=1}^{n} x_i \right )^3 - 3\left (\sum_{i=1}^{n} x_i \right ) \left(\sum_{1 \leqq i <j \leqq n} x_i x_j \right) + 3\sum_{1\leqq i < j < k \leqq n} x_i x_j x_k \\
                                    & = (x_1+x_2+\dots+x_n)^3 -3 (x_1+x_2+\dots+x_n)(x_1 x_2 +x_1 x_3 + \dots + x_{n-1} x_n)                                                                                        \\
                                    & \quad  +3(x_1 x_2 x_3 + x_1 x_2 x_4 + \dots + x_{n-2} x_{n-1} x_n)                                                                                                            \\
                                    & = s_1^3 -3s_1 s_2 + 3s_3.
  \end{align*}
\end{tanswer}

\section*{p239：問2}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p239：問2}{p239：問2}}

\subsection*{p239：問2-(イ)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p239：問2-(イ)}{p239：問2-(イ)}}


\kakko{補題}

\[
  (a+b+c)(a^2+b^2 +c^2 -ab - bc -ca) = a^3 + b^3 + c^3 -3abc
\]

\begin{tanswer}
  まず，
  \[
    (x-y)+(y-z)+(z-x) =0.
  \]
  これをふまえ，補題において$a=x-y$，$b=y-z$，$c=z-x$とおくと，
  \begin{align*}
     & 0 = (x-y)^3 + (y-z)^3 + (z-x)^3 - 3(x-y)(y-z)(z-x)           \\
     & \therefore ~ (x-y)^3 + (y-z)^3 + (z-x)^3 = 3(x-y)(y-z)(z-x).
  \end{align*}
\end{tanswer}


\subsection*{p239：問2-(ロ)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p239：問2-(ロ)}{p239：問2-(ロ)}}

\kakko{補題}

$a+b+c=0$のとき，
\[
  a^2 + b^2 + c^2 = -2(ab+bc+ca).
\]

\kakko{補題}

$a+b+c=0$のとき，
\[
  a^5 + b^5 + c^5 = -5abc(a^2 + b^2 + c^2).
\]

\begin{tanswer}
  上記の2つの補題により，
  \begin{align*}
    (x-y)^5+(y-z)^5+(z-x)^5 & = -5(x-y)(y-z)(z-x)\{ (x-y)(y-z)+(y-z)(z-x)+(z-x)(x-y)\} \\
                            & = -5(x-y)(y-z)(z-x)\{(xy+xz+yz)-(x^2+y^2+z^2)\}          \\
                            & = 5(x-y)(y-z)(z-x)\{(x+y+z)^2-3(xy+xz+yz)\}.
  \end{align*}
\end{tanswer}



\section*{p249：問}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p249：問}{p249：問}}


\subsection*{p249：問-(イ)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p249：問-(イ)}{p249：問-(イ)}}
\begin{tproof}
  体$K$の単位元について，$0=0+0$であるから，
  \begin{align*}
     & a 0=a(0+0)=a0 + a0        \\
     & \therefore ~ a0 = a0 + a0
  \end{align*}
  $K$は加法について可換群であるから，$a0$の逆元$-a0$が$K$に存在する．これを用いると，
  \begin{align*}
     & a0 + (-a0) = a0 + a0 + (-a0)    \\
     & \therefore ~ 0 = a0 + a0 +(-a0)
  \end{align*}
  ここで，
  \begin{align*}
    a0 + a0 +(-a0) & =a0+ \{a0+(-a0)\} \\
                   & = a0 + 0          \\
                   & = a0
  \end{align*}
  となるから，$0=a0$である．$0=0a$についても同様．
\end{tproof}

\subsection*{p249：問-(ロ)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\texorpdfstring{p249：問-(ロ)}{p249：問-(ロ)}}
\begin{tproof}
  $a \ne 0$とする．このとき，$a$の逆元$a^{-1} \in K$が存在し，$ab=0$の両辺に$a^{-1}$をかけると，
  \begin{align*}
    a^{-1} (ab)   & = a^{-1} 0 \\
    (a^{-1}a)b    & =0         \\
    1b            & =0         \\
    \therefore~ b & =0
  \end{align*}
  である．これと$b \ne 0$を仮定したときの同様の考察により，$ab=0$のとき，$a=0$または$b=0$である．
\end{tproof}



\section*{p255：1}
\addcontentsline{toc}{section}{\texorpdfstring{p255：1}{p255：1}}
\begin{tproof}
  $a,b,c \in H$について，$G$の演算により，$a(bc)=(ab)c$が成り立ち，このことから結合法則は成立する．

  また，仮定より$H \ne \varnothing $なので，$x \in H$をひとつとり，$a=x$，$b=x$とすると，
  \[
    ab^{-1} = x x^{-1}=e
  \]
  となり，仮定から$e$は$H$の元である．よって$H$は単位元を持つ．

  次に，$ a=e$，$b=x$とすると，
  \[
    ab^{-1}=ex^{-1}=x^{-1}
  \]
  となり，仮定により$x^{-1}$は$H$の元である．よって$H$の任意の要素は逆元を持つ．

  上の考察により，どの要素も逆元を持つので，$a=x$，$b=y^{-1}$とすると，
  \[
    ab^{-1}=x(y^{-1})^{-1} = xy.
  \]
  これは$H$の元であるから，$H$は$G$の演算について閉じている．

  以上の考察から，
  \begin{itemize}
    \item $H$は$G$の演算について閉じている
    \item $H$の元は$G$の演算について結合法則を満たす
    \item $H$は単位元$e$を持つ
    \item $H$の任意の要素は逆元を持つ
  \end{itemize}
  ということがわかり，$H$は$G$の部分群である．
\end{tproof}

\begin{column}
  本題にはあまり関係のない余談ですが，群が空集合でないことは群の定義からただちに従います．
\end{column}